Homoseksual adalah orang yang konsisten tertarik secara seksual, romantik, dan 
afektif terhadap orang yang memiliki jenis kelamin sama dengan mereka (Papalia, 
2001). Untuk selanjutnya kaum homoseksual yang berjenis kelamin pria dan 
menyukai sesama jenisnya disebut gay  dan kaum homoseksual yang berjenis 
kelamin wanita dan menyukai sesama jenisnya disebut lesbian. Berdasarkan 
fenomena yang ada, keberadaan kaum gay lebih tampak di lingkungan jika 
dibandingkan dengan keberadaan kaum lesbian. Fenomena ini juga diperkuat dengan 
adanya data mengenai perkembangan jumlah gay di Indonesia tiap tahunnya 
bertambah. Koordinator Himpunan yang bergerak di bidang kesehatan man sex with 
man (MSM) Abiasa Bandung, Ronnie, mengungkapkan saat ini terdapat 17.000 pria 
homoseksual di Kota Bandung. Jumlah tersebut diperkirakan akan terus bertambah 
mengingat setiap tahun selalu terjadi peningkatan yang cukup signifikan (Pikiran 
Rakyat Online, 2008).  
Kaum gay ada yang bertindak sebagai pihak pasif (seperti peran perempuan 
dalam hubungan seksual) dan ada yang bertindak sebagai pihak aktif (seperti peran 
laki-laki). Tidak mudah untuk mengetahui kaum gay secara kasat mata, namun 
mereka berusaha untuk memberi tanda dengan menggunakan berbagai aksesoris. 
Seperti cincin di kelingking dan ibu jari, anting-anting, gelang, kalung, sapu tangan 
atau simbol lain, namun saat ini aksesoris tersebut juga sudah banyak digunakan oleh 
laki-laki heteroseksual. Hal ini dapat menimbulkan bias bagi kalangan gay karena 
orang-orang di luar kelompoknya juga menggunakannya, sehingga mungkin saja 
dapat terjadi kesalahpahaman dan kekacauan simbol yang diterima. Biasanya gay 
atau tidaknya seorang pria lebih mudah disadari dengan melihat body language yang 
ditampilkan seperti gerakannya yang lemah gemulai. (Studi Etnometodelogi 
Mengenai Informasi dan Gay pada Komunitas GAYa Nusantara Surabaya, Shinstya 
Kristina, 2012) 
Terdapat dua jenis gay yaitu gay yang telah coming-out dan gay yang non 
coming-out. Coming-out adalah pengakuan, penerimaan, pengekspresian, dan 
keterbukaan mengenai orientasi seksual seseorang pada dirinya sendiri dan orang lain 
(Cass dalam Anderson & Broen, 1999). Sedangkan, non coming-out  merupakan 
dimana gay belum terbuka dengan dunia luar dan masih dikategorikan takut dengan 
orientasi seksualnya yang dirasakan berbeda (Norris,1987). Dengan melakukan 
coming-out  atau tidak, berpengaruh pada bagaimana lingkungan memperlakukan 
gay. Seperti contoh yang didapat dari survey awal, bahwa salah satu gay merasa 
ketika SMA kelas 3  memberanikan dirinya untuk mengaku pada lingkungan bahwa 
dirinya gay (coming-out). Perlakuan teman-temannya berubah kepadanya karena 
mengetahui bahwa dia gay, khususnya pada teman prianya yang tidak gay. Dia 
mendapatkan banyak sindiran dari temannya yang membuat dia enggan untuk 
berelasi dengan orang lain, hal ini membuatnya merasa terhambat dalam berkegiatan 
sehari-hari di sekolahnya seperti ketika harus membuat kelompok untuk mengerjakan 
suatu tugas. Gay tersebut merasa ditolak dan seringkali membuat dia sulit menjadi 
bagian dalam kelompok manapun yang didapatnya dan hal ini mempengaruhi 
nilainya. Terdapat kesulitan yang dialami oleh gay tersebut yang dikarenakan 
lingkungan dan menyebabkan terhambatnya pemenuhan tugas-tugas tahap 
perkembangan. Penting bagi setiap individu untuk dapat memenuhi tugas-tugas tahap 
perkembangan, salah satunya adalah tugas pada tahap perkembangan dewasa awal. 
Masa dewasa awal dalam perkembangan kehidupan manusia dimulai pada usia 18  
sampai 20 tahun dan berakhir pada usia 30 sampai 45 tahun (Havighurst dalam 
Lemme, 1995). Dewasa awal sendiri dapat diartikan sebagai masa dimana individu 
sudah mulai tidak bergantung lagi secara finansial, sosiologis, maupun psikologis 
pada orang tua serta adanya tanggung jawab atas tindakan-tindakan yang dilakukan.  
Pada tahap perkembangan dewasa awal individu memiliki tugas perkembangan 
seperti menikah atau membangun suatu keluarga, mengelola rumah tangga, mendidik 
atau mengasuh anak, memikul tangung jawab sebagai warga negara, dapat bekerja, 
mengembangkan diri sesuai dengan kemampuannya dan  membuat hubungan dengan 
suatu kelompok sosial. Terlepas dari orientasi seksual, setiap individu akan 
menghadapi tugas-tugas tersebut pada tahap perkembangan dewasa awal.  
Menurut Greene (2000) isu-isu perkembangan yang dihadapi oleh gay dewasa 
awal adalah apakah ia akan mengaku bahwa dirinya gay, akan menikah atau akan 
hidup melajang. Berbagai isu perkembangan seputar kaum homoseksual dewasa awal 
tentunya menunjukkan adanya tantangan-tantangan khusus bagi mereka. Tantangan 
yang dimaksud disini adalah terdapat konflik antara masalah yang dialami gay pada 
tahap dewasa awal, seperti memiliki kebutuhan untuk dapat menjalin hubungan 
interpersonal yang intim dan membuat komitmen dengan sesama jenis, pemilihan 
karir, pengembangan diri dan diterima oleh kelompok sosial. Dengan masalah yang 
gay alami bahwa keberadaan gay sebagai kaum minoritas masih dianggap 
menyimpang oleh kebanyakan masyarakat Indonesia. Realitas dalam masyarakat 
sampai saat ini menunjukkan bahwa gay yang sudah mengaku ataupun tidak 
mengaku dirinya gay pun mengalami kehidupan yang tertekan seperti mendapatkan 
kesempatan yang tidak sama seperti heteroseksual dalam berbagai aspek kehidupan, 
misalnya akan mengalami kesulitan mendapatkan pekerjaan yang dapat mencukupi 
kebutuhannya. Selain itu mereka juga kerap mendapatkan perlakuan yang tidak 
menyenangkan akibat orientasi seksualnya, seperti dikucilkan dalam lingkungannya 
(Studi Etnometodelogi Mengenai Informasi dan Gay pada Komunitas GAYa 
Nusantara Surabaya, Shinstya Kristina, 2012). Oetomo (2003) menegaskan bahwa 
masyarakat Indonesia bersikap lebih negatif terhadap kaum Gay daripada masyarakat 
Eropa dan Amerika, kaum gay di Indonesia lebih banyak mendapatkan penolakan, 
lebih terstigma, lebih banyak mendapatkan tekanan sosial, kecaman, mendapat 
banyak pelecehan, diharamkan dan dikutuk. Hal tersebut dikarenakan Indonesia 
merupakan  Negara yang kuat dengan norma  khususnya norma agama, sehingga 
ketika menghadapi perilaku yang tidak sesuai dengan norma tersebut akan 
mendapatkan konsekuensinya.  Dari survey awal terhadap 10 orang, gay merasa 
bahwa lingkungan disekitarnya khususnya pria tidak gay, sulit menerima keberadaan 
dirinya jadi bahan pembicaraan atau bahkan didiskriminasi. Sehingga gay masuk 
komunitas karena merasa lebih aman dan diterima. 
Terdapat berbagai komunitas gay di Indonesia, salah satunya seperti komunitas 
yang ada di Bandung yang bernama Komunitas "X". Gay pada Komunitas ini berani 
untuk menunjukan keberadaanya kepada lingkungan dengan berbagai cara seperti 
membuat berbagai akun social media. Para anggota sudah sangat terbuka dan 
transparan dalam mengungkap jati dirinya melalui social media tersebut. Dengan 
adanya social media ini membuat para gay dapat mengenal satu sama lain dan 
akhirnya bergabung di komunitas ini, lalu melakukan kegiatan komunitas ini 
bersama-sama seperti kumpul bersama di tempat umum seperti di cafe, bar dan mall. 
Ketika kumpul bersama, para anggota sering mendiskusikan masalah yang 
dialaminya kepada anggota lain dan bersama-sama mencari solusinya. Kegiatan yang 
dilakukan oleh komunitas ini bertujuan agar dapat menunjukan keberadaan gay pada 
lingkungan dan para anggota komunitas ini berharap agar gay dapat lebih dihargai 
dan diterima oleh masyarakat Indonesia.  
Berikut ini merupakan hasil wawancara pada sepuluh gay yang merupakan 
anggota dari Komunitas "X" Bandung. 40% gay mengaku pada lingkungan bahwa 
dirinya gay pada saat di bangku Sekolah Menengah Atas pada usia 16-17 tahun dan 
60% mengaku dirinya gay pada saat di perguruan tinggi pada usia 20-23. Kebanyakan 
dari mereka mengaku dirinya gay pada teman-teman terdekatnya terlebih dahulu, lalu 
sedikit-sedikit mulai berani pada lingkungan yang lebih luas, mereka memberanikan 
diri untuk mengaku pada lingkungan yang lebih luas karena merasa lingkungan 
terdekatnya tidak bermasalah dengan keadaanya. 40% gay merasa tidak puas dengan 
kehidupan yang kini dijalaninya, mereka merasa bahwa mereka menjalani kehidupan 
yang salah, namun mereka juga belum mengetahui bagaimana keluar dari 
kehidupannya tersebut. Sedangkan, 60% lainnya merasa cukup puas antara lain 
merasa nyaman karena tidak terbebani dengan kenyataan bahwa dirinya seorang gay, 
tidak tehambat dalam menjalani kegiatannya sehari-harinya  untuk tetap dapat kuliah 
atau bekerja. 
70% merasa kesulitan dalam menjalin hubungan dengan sesama jenis yang tidak 
gay, mereka merasa tidak yakin diri karena merasa dianggap berbeda, dan mereka 
merasa lebih mudah berhubungan dengan wanita karena lebih merasa diterima. Hal 
ini membuat mereka menjaga jarak dengan pria  lain yang tidak gay, namun mereka 
merasa hal ini tidak terlalu mengganggu dalam berkegiatan sehari-hari. Sedangkan, 
30% lainnya tidak merasa kesulitan dalam menjalin hubungan dengan siapa saja, 
karena mereka merasa memang mudah untuk menjalin relasi dengan siapa saja dan 
mencoba berusaha menutupi perilakunya yang memberikan kesan gay pada orang 
yang baru dikenalnya, agar dapat lebih diterima. 
100% gay yang di wawancara mengaku bahwa mereka merasa lebih aman dan 
nyaman ketika berada bersama dalam komunitasnya. Mereka merasa senasib dan 
sepenanggungan, sehingga beban mereka berkurang dalam menghadapi perlakuan 
dari masyarakat karena merasa memiliki teman. 60% gay merasa dapat melakukan 
kegiatan sehari-hari seperti bersekolah, bekerja, pergi ke mall dan lingkungan sekitar 
tanpa beban. Sedangkan, 40%  lainnya merasa terhambat dalam berkegiatan sehari-
hari karena merasa serba salah seperti membuat kelompok atau presentasi ketika 
meeting, membuat mereka tidak percaya diri karena takut dicemooh atau dijadikan 
bahan pembicaraan, meskipun mereka menguasai materinya. 
60% gay tersebut merasa dirinya dapat bersikap mandiri dengan keadaannya saat 
ini. Mereka (60%) dapat membuat keputusan sendiri, tidak tergantung kepada 
anggapan orang lain dan bisa menampilkan diri apa adanya. Sedangkan, 40% lainnya 
merasa sangat tergantung kepada orang lain khususnya tergantung pada 
komunitasnya, tidak berani menampilkan diri apa adanya dan bertindak sesuai dengan 
pandangan masyarakat umum. 
Disamping itu mereka (60%) juga masih dapat mengembangkan potensi dirinya 
dengan melakukan kegiatan seperti sekolah dan bekerja, bahkan sebagian dari mereka 
(60%) gay tersebut merasa yakin bahwa dirinya dapat mencapai karir yang 
diinginkannya seperti dapat menjadi kepala bagian, penyanyi terkenal atau psikolog. 
Sedangkan, 40% lainnya merasa pesimis tentang masa depannya sehingga sering kali 
merasa kehidupannya jenuh dan tidak menarik sehingga membuat mereka  merasa 
malas untuk berusaha mengembangkan dirinya. 
Sebagian besar gay (80%) mengaku bahwa bergabung dengan Komunitas "X" 
Bandung ini untuk saling berbagi pengalaman dan informasi dengan sesama anggota 
sehingga meraka dapat lebih mudah untuk menentukan tujuan hidupnya di masa yang 
akan datang. Dalam komunitas ini, mereka sering melakukan kegiatan bersama-sama, 
salah satunya seperti saling mendengarkan masalah yang dihadapi tiap anggota dan 
bersama-sama mencari solusinya. Sedangkan, 20%  lainnya hanya menjalankan 
kehidupannya sekarang tanpa memikirkan masa depannya seperti apa. 
Dari pemaparan hasil survey awal di atas, dapat dilihat bahwa setiap gay memiliki 
penghayatannya masing-masing dalam menghadapi berbagai perlakuan dari 
masyarakat pada dirinya. Hal ini memberikan pengaruh tertentu pada psychological 
well-being yang dimiliki gay. Kesejahteraan psikologis atau psychological well-being 
menurut Ryff (1989, 1995, dalam V zquez, dkk., 2009;  Ryff & Keyes, 1995; Ryan 
& Deci, 2001) adalah keadaan perkembangan potensi  nyata seseorang yang 
merupakan hasil evaluasi mengenai dirinya sendiri, pengalaman positif dan negatif 
yang dihayati selama hidupnya, dan juga kualitas mengenai hidupnya secara 
keseluruhan. Psychological well-being seseorang ditandai dengan self-acceptance, 
positive  relation  with  others, environmental mastery, autonomy, personal growth 
dan purpose in life.  
Gay yang mengevaluasi diri dari pengalaman yang dialaminya secara lebih positif 
memiliki psychological well-being yang tinggi sehingga dapat menjalani hidup 
dengan lebih baik, bisa beradaptasi dengan lingkungan, memiliki tujuan hidup dan 
bisa mengembangkan diri dengan mengambil kesempatan-kesempatan yang ada di 
lingkungan. Sedangkan gay yang mengevaluasi secara lebih negatif maka memiliki 
psychological well-being yang rendah, sehingga memiliki kesulitan dalam beradaptasi 
dengan lingkungan, tidak menjalani kehidupannya dengan baik, belum memiliki 
tujuan hidup dan belum bisa mengembangkan diri dengan optimal. 
Oleh karena itu, untuk mencapai derajat psychological well-being yang tinggi 
merupakan hal yang penting bagi gay dewasa awal, agar gay dewasa awal dapat 
menjalani hidup lebih baik, bisa beradaptasi dengan lingkungan, bisa 
mengembangkan diri secara optimal dan melakukan berbagai aktivitas yang sesuai 
dengan tahap perkembangannya secara lebih positif. Berdasarkan data survey awal, 
peneliti tertaik untuk mengetahui gambaran psychological well-being pada gay 
dewasa awal di Komunitas Gay Bandung Manly. 
Dari penelitian ini ingin diketahui bagaimana gambaran psychological well-
being pada gay dewasa awal di Komunitas "X" Bandung. 
 Mengetahui psychological well-being pada gay dewasa awal di 
Komunitas "X" Bandung. 
 Untuk mengetahui derajat psychological well-being yang dimiliki gay 
dewasa awal di Komunitas "X" Bandung dilihat dari gambaran keenam 
dimensi psychological well-being menurut Ryff dan ditambahkan data lebih 
rinci dari faktor-faktor yang mempengaruhi psychological well-being. 
1. Memberikan sumbangan informasi bagi pengembangan teori-teori 
psikologi, yang berkaitan dengan pengetahuan tentang psychological 
well-being pada individu gay dewasa awal. 
2. Memberikan masukan kepada peneliti lain yang memiliki minat 
melakukan penelitian lanjutan mengenai psychological well-being 
pada gay dewasa awal di Komunitas "X" Bandung. 
1. Memberikan informasi mengenai psychological well-being kepada gay 
dewasa awal agar dapat menjadi bahan pertimbangan untuk 
mengoptimalkan psychological well-being agar dapat optimal dalam 
menjalankan kehidupannya. 
2. Memberikan informasi mengenai psychological well-being kepada 
berbagai komunitas gay di Bandung dan masyarakat umum, untuk 
dapat membentuk kegiatan-kegiatan atau program yang membantu 
tercapainya psychological well-being yang optimal pada individu gay. 
3. Memberikan masukan kepada pemerintah yang terkait, sebagai dasar 
pertimbangan untuk mengadakan pembinaan atau upaya-upaya 
penanggulangan gay. 
Masa dewasa awal dalam perkembangan kehidupan manusia dimulai pada usia 
18 tahun sampai 20 tahun dan berakhir pada usia 30 sampai 45 tahun (Havighurst 
dalam Lemme, 1995). Dewasa awal sendiri dapat diartikan sebagai masa di mana 
individu sudah mulai tidak bergantung lagi secara finansial, sosiologis, maupun 
psikologis pada orang tua serta adanya tanggung jawab atas tindakan-tindakan yang 
dilakukan.   
Pada tahap perkembangan dewasa awal menurut Havighurst (dalam Monks, 
Knoers & Haditono, 2001) individu memiliki tugas perkembangan seperti  menikah 
atau membangun suatu keluarga, mengelola rumah tangga, mendidik atau mengasuh 
anak, memikul tangung jawab sebagai warga negara, membuat hubungan dengan 
suatu kelompok sosial tertentu, dan melakukan suatu pekerjaan.  
Seperti layaknya heteroseksual, pria homoseksual atau gay pada usia dewasa 
awal diharapkan dapat melaksanakan tugas perkembangannya dalam masyarakat 
yaitu bekerja, menjalin hubungan pernikahan, bersosialisasi dan mengembangkan 
sikap-sikap, keinginan-keinginan dan nilai-nilai baru sesuai dengan tugas baru 
sebagai individu dewasa.  
Homoseksual didefinisikan sebagai seseorang yang memiliki orientasi seksual 
kepada individu yang mempunyai jenis kelamin yang sama dengan dirinya. Istilah 
 homoseksual  untuk pria bisa dikenal dengan istilah gay yang memiliki orientasi 
seksual kepada sesama pria.  
Berbagai kondisi yang ada dan yang pernah dialami gay dapat mempengaruhi 
penilaian mereka terhadap kehidupan yang mereka jalani. Hal ini disebut 
psychological well-being atau penilaian seseorang terhadap pengalaman-pengalaman 
hidupnya. Menurut Ryff, psychological well-being adalah keadaan perkembangan 
potensi  nyata seseorang yang merupakan hasil evaluasi mengenai dirinya sendiri, 
pengalaman positif dan negatif yang dihayati selama hidupnya, dan juga kualitas 
mengenai hidupnya secara keseluruhan. 
Seorang gay dapat menilai diri dan pengalaman hidup mereka lewat enam 
dimensi yaitu penerimaan diri (self-acceptance), pembentukan hubungan sosial 
(positive relations with others), kemandirian dalam berpikir dan bertindak 
(autonomy), kemampuan untuk mengelola lingkungan yang kompleks sesuai dengan 
kebutuhan pribadi (environmental mastery), tujuan hidup (purpose in life) dan yang 
terakhir adalah pertumbuhan dan perkembangan sebagai pribadi (personal growth). 
Dimensi yang pertama yaitu penerimaan diri atau self acceptance. Dimensi ini 
merujuk pada penilaian gay mengenai kemampuannya untuk dapat menghargai dan 
menerima segala aspek dirinya secara positif, baik pengalamannya di masa lalu 
maupun keadaan mereka sebagai gay saat ini. Individu gay yang memiliki 
penerimaan diri yang tinggi dapat digambarkan sebagai gay yang puas menjalani 
kehidupannya selama ini, mampu menerima bahwa dirinya adalah gay, memiliki 
pandangan positif tentang pengalaman di masa lalu dan tetap mampu menghargai 
kelebihan dan kekurangan yang dimilikinya. Sebaliknya, gay yang memiliki 
penerimaan diri yang rendah pada umumnya memiliki perasaan tidak puas dan benci 
dengan keadaan dirinya, menolak bahwa dirinya adalah gay, kecewa dan selalu 
menyalahkan masa lalunya, berharap untuk bisa menjadi orang lain, bahkan pada titik 
ekstrim dapat berujung pada keinginan untuk bunuh diri. 
Dimensi yang kedua yaitu hubungan positif dengan orang lain atau positive 
relations with other. Dimensi ini merujuk pada penilaian gay mengenai 
kemampuannya untuk dapat menjalin hubungan hangat dengan orang lain dan saling 
percaya. Individu gay yang memiliki hubungan positif dengan orang lain yang tinggi 
digambarkan memiliki kemampuan untuk dapat bergaul dengan lingkungan sekitar. 
Sedangkan, yang memiliki hubungan positif dengan orang lain yang rendah, pada 
umumnya merasa tidak nyaman berada dekat dengan orang lain karena merasa 
berbeda dengan orang lain, sehingga individu gay lebih memilih untuk menyendiri 
dan menjauhkan diri dari lingkungan. 
Dimensi selanjutnya adalah kemandirian atau autonomy. Dimensi ini merujuk 
pada penilaian gay mengenai kemampuannya mengarahkan dirinya sendiri dan tidak 
tergantung kepada orang lain. Individu gay yang tinggi dalam dimensi ini 
digambarkan sebagai gay yang tetap dapat melakukan aktivitas sehari-hari tanpa 
terganggu oleh perlakuan yang berbeda dari masyarakat dan dapat menampilkan 
perilaku asli dirinya.  Gay yang rendah dalam dimensi ini pada umumnya 
digambarkan sebagai gay yang berperilaku sehari-hari berdasarkan harapan dan 
evaluasi dari orang lain sehingga membuat perilaku dirinya lebih ditentukan oleh 
penilaian dari orang lain, tidak menampilkan perilaku asli dirinya.  
Dimensi yang keempat adalah environmental mastery, dimensi ini merujuk pada 
penilaian gay mengenai kemampuannya untuk mengendalikan lingkungan yang 
kompleks, menekankan kemampuannya untuk maju di dunia dan mengubahnya 
secara kreatif melalui aktivitas fisik atau mental sehingga dirinya dapat menyesuaikan 
dan menggunakan kesempatan-kesempatan yang ada disekitarnya. Individu gay yang 
tinggi dalam dimensi ini digambarkan sebagai gay dewasa awal yang dapat 
mengarahkan dirinya untuk mengambil kesempatan bekerja sesuai dengan 
kemampuannya, sedangkan gay yang rendah dalam dimensi ini pada umumnya 
kurang bisa beradaptasi dengan lingkungan sehingga lebih menutup dirinya untuk 
menampilkan kemampuannya dan tidak mengambil kesempatan bekerja yang ada dan 
sesuai dengan kemampuannya. 
Dimensi yang selanjutnya adalah tujuan hidup atau yang biasa disebut sebagai 
purpose in life, dimensi ini merujuk penilaian gay mengenai kepemilikan suatu tujuan 
dalam hidupnya dan evaluasi individu terhadap kemampuan untuk mencapai tujuan 
tersebut. Individu gay yang tinggi dalam dimensi ini digambarkan sebagai seorang 
gay sudah menetapkan apakah dirinya akan menikah atau melajang, memilih jalur 
karir-nya dan yakin akan pilihannya tersebut. Sedangkan gay yang rendah pada 
dimensi ini, pada umumnya belum dapat menentukan tujuan di masa depan seperti 
mengenai menikah atau melajang, memilih jalur karir-nya dan  tidak memiliki 
keyakinan dalam hidup. 
Dimensi yang terakhir adalah personal growth, dimensi ini mengacu pada 
penilaian gay mengenai kemampuannya untuk menumbuhkan dan mengembangkan 
potensi pribadi. Individu gay yang tinggi dalam dimensi ini digambarkan sebagai 
seorang gay yang sadar akan kemampuannya yang dimiliki dan ingin 
mengembangkan potensinya yang nantinya akan dipakai dalam kehidupan ber-
karirnya misalnya seperti gay yang memiliki kemampuan dalam berhitung, dirinya 
akan memilih bidang pekerjaan seperti akuntan. Sedangkan gay yang rendah pada 
dimensi ini, pada umumnya digambarkan sebagai gay yang pesimis terhadap potensi 
yang dimiliki sehingga tidak ada keinginan untuk mengembangkan potensinya.  
Dalam dinamika psychological well-being pada individu gay, keenam dimensi 
tersebut memiliki keterkaitan yang tidak dapat dilepaskan antara dimensi satu dengan 
dimensi yang lain yang membentuk psychological well-being secara keseluruhan. 
Dimensi-dimensi tersebut dipengaruhi oleh berbagai faktor antara lain yaitu status 
sosial ekonomi, coming-out atau non coming-out dan dukungan sosial yang didapat 
kaum gay dari lingkungan. 
Faktor status sosial ekonomi turut mempengaruhi pertumbuhan psychological 
well-being, yaitu dalam dimensi penerimaan diri (self-acceptance), tujuan dalam 
hidup (purpose in life) dan pertumbuhan pribadi (personal growth) (Ryff, et al dalam 
Ryan & Deci, 2001). Seorang gay yang memiliki status sosial ekonomi yang tinggi 
pada umumnya tingkat pendidikan yang tinggi dan pekerjaan yang layak, hal tersebut 
dapat menjadi pendorong bagi seorang gay untuk mewujudkan tujuannya dalam 
hidup (purpose in life) dan mengembangkan potensi yang mereka miliki (personal 
growth), selain itu dengan tingkat pendidikan dan akses yang mereka miliki mereka 
mempunyai perspektif dan pengetahuan yang lebih luas mengenai homoseksual 
sehingga mampu menerima dirinya lebih baik (self-acceptance) dan mampu 
memanfaatkan kesempatan (environmental mastery) yang ada di sekitar mereka. 
Terdapat dua jenis gay yaitu gay yang telah coming-out dan gay yang non 
coming-out. Coming-out adalah pengakuan, penerimaan, pengekspresian, dan 
keterbukaan mengenai orientasi seksual seseorang pada dirinya sendiri dan orang lain 
(Cass dalam Anderson &Brown, 1999). Sedangkan, non coming-out  merupakan 
proses dimana individu homoseksual belum terbuka dengan dunia luar dan masih 
dikategorikan takut dengan orientasi seksualnya yang dirasakan berbeda 
(Norris,1987). Pengambilan keputusan individu gay untuk melakukan coming-out 
atau non coming-out dapat mempengaruhi psychological well-being yang dimiliki. 
Dengan melakukan coming-out, berarti gay tersebut sudah dapat menerima dirinya 
gay (self-acceptance) sehingga memiliki keberanian untuk mengungkapkan bahwa 
dirinya gay pada lingkungan. 
Selain itu dukungan sosial dari pasangan, keluarga, teman dan organisasi tertentu 
juga turut mempengaruhi pembentukan tingkat psychological well-being seseorang 
(Davis dalam Pratiwi, 2000). Gay yang mendapatkan dukungan sosial dari keluarga 
dan organisasi dapat merasa diterima, dihargai dan diakui keberadaannya oleh 
lingkungan, membuat kaum gay merasa bahwa dirinya dicintai, dipedulikan, dihargai 
dan menjadi bagian dalam jaringan sosial (seperti keluarga, teman dan organisasi 
tertentu) yang menjadikan tempat bergantung ketika dibutuhkan dan dapat membantu 
meningkatkan self-esteem mereka sehingga gay yang memiliki dukungan sosial dari 
lingkungannya cenderung memiliki self-acceptance, positive relations with others, 
purpose in life dan personal growth yang lebih tinggi. 
Keenam dimensi dan berbagai faktor yang dimiliki seorang gay akan membentuk 
psychological well-being mereka, sehingga dapat diketahui apakah gay tersebut 
memiliki psychological well-being yang tinggi atau rendah. 
Gay yang mengevaluasi diri dari pengalaman yang dialaminya secara lebih positif 
memiliki psychological well-being yang tinggi sehingga dapat menjalani hidup 
dengan lebih baik, bisa beradaptasi dengan lingkungan, memiliki tujuan hidup dan 
bisa mengembangkan diri dengan mengambil kesempatan-kesempatan yang ada di 
lingkungan. Sedangkan gay yang mengevaluasi secara lebih negatif maka memiliki 
psychological well-being yang rendah, sehingga memiliki kesulitan dalam beradaptasi 
dengan lingkungan, tidak menjalani kehidupannya dengan baik, belum memiliki 
tujuan hidup dan belum bisa mengembangkan diri dengan optimal. 
1. Masyarakat dan budaya timur seringkali memberikan stigma negatif yang 
dapat mempengaruhi psychological well-being pada gay. 
awal (20-35) 
Dimensi : 
1. Self-acceptance 
2. Positive relations 
3. Autonomy 
4. Environmental 
5. Purpose in life 
6. Personal growth 
Faktor-faktor : 
a. Status sosial  
b. Coming-Out 
c. Dukungan sosial 
Psychological well-being 
2. Psychological well-being pada gay di Komunitas X Bandung berbeda-beda, 
mereka dapat menunjukan psychological well-being yang tinggi ataupun 
rendah. 
3. Dimensi-dimensi psychological well-being pada gay di Komunitas X 
Bandung dipengaruhi oleh berbagai faktor, yaitu status sosial ekonomi, 
dukungan sosial, coming-out atau non coming-out 
Menurut Ryff dan koleganya, Psychological Well   Being (PWB) adalah 
konsep dasar mikro yang membawa informasi mengenai bagaimana individu melihat 
dan mengevaluasi dirinya sendiri dan juga kualitas mengenai hidupnya. Meskipun 
suatu kepuasan dan hasil dapat diperoleh, namun hal tersebut belum tentu akan 
mendatangkan well-being. Psychological Well Being bukan hanya tentang kepuasan 
hidup dan keseimbangan antara afek positif dan afek negatif, namun juga melibatkan 
persepsi dari dalam menghadapai tantangan   tantangan selama hidup (Keyes, 
Shmotkin dan Ryff, 2002). 
Oleh karena itu, berdasarkan berbagai pernyataan di atas dapat digambarkan 
bahwa psychological well-being merupakan suatu kondisi seimbang atau tidak 
seimbang antara kemampuan yang dimiliki dan penetapan target/harapan individu 
yang dimana akan berpengaruh pada bagaimana individu menghayati dan 
mengevaluasi semua aktivitas kehidupan sehari   harinya. Adapun kondisi tersebut 
dapat memengaruhi individu dalam mencapai suatu kepuasan yang diinginkan dan 
merasa telah memanfaatkan semua potensi atau kemampuan yang dimilikinya. 
Konstruk psychological well-being yang dirumuskan oleh Ryff bersifat 
multidimensional karena menganndung enam dimensi. Tiap   tiap dimensi 
mengungkapkan perbedaan tantangan individu yang harus dihadapi untuk dapat 
berfungsi secara positif (Ryff; Ryff dan Keyes dalam Ryff, Keyes, dan Shmotkin, 
2002). Keenam dimensi tersebut (Ryff, 1989) antara lain: 
a. Self-Acceptance (Penerimaan diri) 
Dimensi ini merujuk pada kemampuan individu dalam menerima segala aspek 
dirinya secara positif, baik di masa lalu maupun sekarang (Ryff dan Keyes, 2003). 
Dimensi penerimaan diri dikatakan sebagai karakteristik sentral dari individu 
yang sehat mental dan matang yang akhirnya mendukung terciptanya kondisi 
well-being. 
Individu yang tinggi dalam dimensi ini termasuk individu yang memiliki 
sikap positif, dimana individu ini dapat mengatur dan menerima beberapa aspek 
yang baik dan buruk dalam dirinya, serta dapat melihat masa lalu dengan perasaan 
yang positif (Ryff dan Keyes, 1995). Sebaliknya individu yang rendah dalam 
dimensi ini termasuk individu yang memiliki ketidakpuasan yang besar pada 
dirinya. Selain itu, individu tidak merasa nyaman dengan keadaan yang telah 
terjadi di masa lalunya dan fokus pada beberapa kualitas hidupnya dan ingin 
mengubahnya ((Ryff dan Keyes, 1995). 
b. Positive relations with others (hubungan positif dengan orang lain) 
Adanya kemampuan untuk membina hubungan interpersonal yang baik, 
saling percaya, penuh kehangatan, dan penuh cinta dipandang sebagai kriteria 
penting individu yang sehat mental dan matang (Ryff dan Keyes, 2003).Individu 
yang sudah dapat mengaktualisasikan dirinya juga digambarkan sebagi individu 
yang mampu menunjukkan empati dan afeksi, mampu mencintai, dan memiliki 
persahabatan yang mendalam. Pada intinya, seluruh kemampuan tersebut menjadi 
komponen penting dalam psychological well-being individu.  
Individu yang tinggi dalam dimensi ini termasuk sebagai individu yang 
memiliki kehangatan, puas akan dirinya sendiri, jujur dalam menjalin hubungan, 
individu yang memikirkan well-being orang lain, memiliki kemampuan untuk 
berempati, afeksi, dan intim, serta memahami makna take and give ketika 
menjalin hubungan dengan orang lain (Ryff dan Keyes, 2003). Sebaliknya 
individu yang rendah dalam dimensi ini termasuk individu yang tertutup, tidak 
jujur dalam menjalin hubungan dengan orang lain, sulit merasa hangat, sulit 
terbuka dan tidak memikirkan well-being orang lain. Lalu individu merasa 
terisolasi dan frustrasi dengan hubungan sosialnya. Individu yang seperti ini tidak 
ingin menjalin komitmen penting dengan orang lain (Ryff dan Keyes, 1995). 
c. Autonomy (Otonomi) 
Dasar dalam dimensi ini adalah kemampuan untuk menentukan arah sendiri,  
yang berarti mampu mengendalikan atau mempengaruhi apa yang terjadi pada 
dirinya (self-determination) (Ryff dan Keyes, 2003). Individu yang memiliki 
dimensi otonomi yang tinggi merupakan individu yang mampu mengambil 
keputusan sendiri, tidak tergantung, mampu mengatasi tekanan sosial ketika 
berpikir dan bertindak, mampu mengatur perilaku, dan mampu mengevaluasi diri 
dengan standar pribadi (Ryff dan Keyes, 1995). Sedangkan individu yang 
memiliki dimensi otonomi rendah merupakan individu yang fokus pada harapan 
orang lain, ketergantungan pada teman, memberikan penilaian sebelum 
memutuskan hal penting, dan mengikuti tekanan sosial dalam berpikir dan 
bertindak (Ryff dan Keyes, 1995). 
d. Environmental mastery (penguasaan lingkungan) 
Dimensi ini melibatkan kemampuan individu dalam mengatur dan mengubah 
lingkungan melalui aktivitas fisik dan mental (Ryff dan Keyes, 2003). Ryff 
menyebutkan bahwa indivdu yang sehat mental dan matang adalah individu yang 
memiliki kemampuan untuk memilih dan menciptakan lingkungan yang sesuai 
dengan kondisi psikis dirinya, mampu berpartisipasi dalam aktivitas di luar diri 
dan memanipulasi dan mengontrol lingkungan sekitarnya yang kompleks. 
Individu yang tinggi dalam dimensi ini termasuk sebagai individu yang 
berkompeten dan memiliki penguasaan yang baik dalam mengontrol lingkungan 
dan aktivitas eksternal serta mampu memilih dan menciptakan situasi yang sesuai 
dengan nilai dan kehidupannya (Ryff dan Keyes, 1995). Sebaliknya individu yang 
rendah dalam dimensi ini termasuk individu yang merasa sulit untuk mengatur 
hidup sehari-hari, merasa tidak mampu untuk mengubah atau meningkatkan 
situasi di sekelilingnya, tidak peduli pada sekitar, dan kehilangan kontrol diri 
(Ryff dan Keyes, 1995). 
e. Purpose in life (tujuan hidup) 
Individu yang dapat berfungsi secara positif adalah individu yang memiliki 
tujuan, intensi, dan arahan yang dapat memberikan kotribusi pada kebermaknaan 
hidupnya (Ryff dan Keyes, 2003). Individu yang tinggi dalam dimensi ini 
termasuk sebagai individu yang memiliki target dan arah dalam hidupnya. 
Individu mampu memberikan makna pada hidupnya baik masa sekarang maupun 
masa lalu. Individu mempunyai kepercayaan untuk pegangan hidupnya dan 
mempunyai target serta alasan untuk hidup (Ryff dan Keyes, 1995). Sebalikya 
individu yang rendah dalam dimensi ini termasuk individu yang tidak mempunyai 
makna dan arah dalam hidupnya. Individu tidak mendapatkan makna dari setiap 
pengalaman masa lalunya (Ryff dan Keyes, 1995). 
f. Personal growth (pertumbuhan pribadi) 
Individu yang dapat berfungsi positif secara optimal adalah individu yang 
menyadari potensi dan talenta yang dimilikinya serta mengembangkan sumber 
baru (Ryff dan Singer, 2003). Individu yang tinggi dalam dimensi ini termasuk 
sebagai individu yang memiliki pandangan bahwa dirinya selalu berkembang, 
terbuka pada pengalaman baru, memiliki kemampuan untuk merealisasikan 
potensi diri, mampu melihat perkembangan diri dan perilakunya sepanjang waktu 
serta melakukan perubahan dengan cara-cara tertentu yang merefleksikan 
pengetahuan diri (Ryff dan Keyes, 1995). Sebaliknya individu yang rendah dalam 
dimensi ini termasuk individu yang merasa hidupnya berhenti (stagnation), 
kehilangan kemampuan untuk meningkatkan diri sepanjang waktu, merasa jenuh 
dan tidak menarik dan merasa tidak mampu untuk membangun sikap atau 
perilaku baru (Ryff dan Keyes, 1995). 
 Dalam beberapa penelitian mengenai Psychological Well-Being, ditemukan 
sejumlah faktor yang berkaitan dengan profil Psychological Well-Being individu. 
Faktor yang berkaitan itu antara lain adalah status sosial ekonomi, agama, coming out 
atau non coming-out dan dukungan sosial. 
a) Status sosial ekonomi 
Aspek penting lain yang memengaruhi PWB adalah situasi sosio-
ekonomi yang termasuk sejumlah kondisi seperti tempat tinggal, sistem 
kesehatan, pendidikan, pekerjaan dan kegiatan rekreasi (Diener, 2000). Ryff, 
Magee, Kling & Wling (dalam Synder & Lopez, 2002) menemukan bahwa 
tingkat pendidikan merupakan faktor yang berpengaruh terhadap 
psychological well-being yang dimiliki individu. Individu yang memiliki 
tingkatan pendidikan yang lebih baik memiliki psychological well-being yang 
lebih baik juga. Hal ini diperkuat oleh penelitian Bumpass dan Aquilino tahun 
1995, ditemukan bahwa seseorang yang memiliki tingkat pendidikan yang 
rendah maka cenderung memiliki aspirasi tujuan hidup yang rendah pula. 
Penelitian dalam psychological well-being (Marmot, dkk; 1997, 1998 dalam 
Ryff, 2006) menunjukkan bahwa individu yang berada di tingkat status sosial 
ekonomi rendah tidak hanya rentan terhadap penyakit dan ketidakmampuan, 
juga kurang mempunyai kesempatan dalam mengembangkan hidup mereka, 
sehingga akan menurunkan skor psychological well-being.     
b) Coming out atau non coming-out 
Terdapat dua jenis gay yaitu gay yang telah coming-out dan gay yang 
non coming-out. Coming-out adalah pengakuan, penerimaan, pengekspresian, 
dan keterbukaan mengenai orientasi seksual seseorang pada dirinya sendiri 
dan orang lain. Sedangkan, non coming-out  merupakan proses dimana 
individu homoseksual belum terbuka dengan dunia luar dan masih 
dikategorikan takut dengan orientasi seksualnya yang dirasakan berbeda 
(Norris,1987). 
c) Dukungan sosial  
Dukungan sosial merupakan gambaran beragai ungkapan serta perilaku 
suportif kepada seorang individu yang diterima oleh individu yang 
bersangkutan dari orang-orang yang cukup bermakna dalam hidupnya. Selain 
itu, dukungan sosial sendiri diartikan sebagai rasa nyaman, perhatian 
penghargaan atau pertolongan yang dipersepsikan oleh seorang individu yang 
didapat dari orang lain atau kelompok (Cobb, 1976). Dukungan ini dapat 
berasal dari berbagai sumber, diantaranya pasangan, keluarga, teman, rekan 
kerja, dokter, maupun organisasi sosial.  
Menurut Cobb, individu yang mendapatkan dukungan sosial akan 
merasa bahwa dirinya dicintai, dipedulikan, dihargai dan menjadi bagian 
dalam jaringan sosial (seperti keluarga dan organisasi tertentu) yang 
menyediakan tempat bergantung ketika dibutuhkan dan individu-individu 
yang mendapatkan dukungan sosial memiliki tingkat Psychological Well-
Being  yang lebih tinggi (Davis dalam Pratiwi 2000). 
Kata homoseksual berasal dari bahasa Yunani yakni Homo yang berarti sama 
(bukan berasal dari bahasa latin Homo, yang artinya manusia). Homoseksual sendiri 
didefinisikan sebagai orang yang mempnyai orientasi seksual kepada individu yang 
bergender sama dengan dirinya, istilah  homoseksual  dapat digunakan baik untuk 
pria maupun wanita, pria homoseksual lebih dikenal dengan istilah gay dan wanita 
homoseksual lebih dikenal dengan istilah lesbian (Hyde, 1990). 
Menurut Papalia (2001), homoseksual adalah orang yang konsisten tertarik 
secara seksual, romantik, dan afektif terhadap orang yang memiliki jenis kelamin 
sama dengan mereka. Martin & Lyon (1972 dalam Moore, 2006) menyatakan bahwa 
orang yang homoseksual adalah individu yang ketertarikan utama erotis, psikologikal 
dan sosialnya tertuju pada individu yang berjenis kelamin sama dengannya, walaupun 
ketertarikan tersebut mungkin tidak diekspresikan secara nyata. 
Michael dkk (dalam Kendal, 1998), mengidentifikasikan tiga kriteria dalam 
menentukan seseorang itu homoseksual, yakni sebagai berikut : 
a) Ketertarikan seksual terhadap orang yang memiliki kesamaan gender dengan 
dirinya. 
b) Keterlibatan seksual dengan satu orang atau lebih yang memiliki kesamaan 
gender dengan dirinya. 
c) Mengidentifikasikan diri sebagai gay atau lesbian.  
Dalam Kelly (2001) dan Kalat (2007) ada beberapa teori yang menjelaskan 
alas an individu menjadi homoseksual, yakni : 
a. Teori Biologis 
a.1. Faktor Genetik 
 Ada fakta yang ditemukan bahwa factor genetic menyebabkan 
seseorang menjadi homoseks, terutama pada kembar identik  dan pada kembar 
dizygotic (Kalat, 2001). 
 Ada pula penelitian menyatakan bahwa gay kemungkinan besar 
diturunkan melalui garis keturunan ibu karena berkaitan dengan kromosom X 
yang diwariskan oleh Ibu (Kelly, 2001). 
 Dengan adanya fakta yang ditemukan maka seseorang yang menjadi 
seorang gay dapat disebabkan oleh factor genetic dengan melihat kelainan 
yang terjadi dalam kromosom X yang diwariskan oleh Ibu dan pada kelahiran 
a.2. Faktor Hormon 
 Ketidakseimbangan hormone diperkirakan menjadi salah satu 
penyebab seseorang menjadi homoseks. Orientasi seksual bergantung pada 
tingkat level testoteron selama periode sensitive dalam perkembangan otak 
manusia (Ellis & Ames dalam Kalat 2007). 
b. Teori Psikoanalisa 
Freud percaya bahwa homoseksualitas adalah hasil dari 
kecenderungan biseksual bawaan pada semua orang. Di bawah keadaan biasa, 
dalam perkembangan psikoseksual anak akan berjalan dengan lancar di antara 
heteroseksual. Di bawah keadaan biasa, seperti resolusi yang tidak tepat pada 
Oedipus Complex, perkembangan normal mungkin tertahan pada tahap yang 
 belum matang , sehingga menyebabkan homoseksualitas pada orang dewasa. 
Terlebih lagi, sejak pemikiran Freud bahwa setiap orang memiliki 
kecenderungan homoseksual yang tersembunyi, ia percaya bahwa di bawah 
kondisi tertentu, seperti pengebirian kecemasan yang berlanjut pada laki-laki, 
perilaku homoseksual terbuka mungkin terjadi untuk pertama kalinya pada 
masa dewasa (Hyde, 1990). 
c. Teori Belajar 
Menurut para ahli behaviorisme, reward dan punishment dapat 
membentuk perilaku individu terhadap kecenderungan orientasi seksualnya. 
Jika pengalaman pertama hubungan seksualnya adalah homoseksual dan hal 
tersebut menyenangkan, maka ia mungkin akan menjadi seorang homoseksual 
(dalam skripsi, Ni Luh Pratisthita, 2008). 
Istilah dewasa awal dapat juga disebut sebagai young adulthood. Adult berasal 
dari kata adultus yang berarti tumbuh menjadi kedewasaan atau mempunyai arti telah 
tumbuh menjadi kekuatan dan ukuran yang sempurna. Masa dewasa awal dalam 
perkembangan kehidupan manusia dimulai pada usia 18 tahun sampai 20 tahun dan 
berakhir pada usia 30 sampai 45 tahun (Havighurst dalam Lemme, 1995). Lebih 
lanjut Lemme (1995) menjelaskan bahwa masa dewasa awal adalah masa dimana 
individu sudah mulai tidak bergantung lagi secara finansial, sosiologis, maupun 
psikologis pada orang tua serta adanya tanggung jawab atas tindakan-tindakan yang 
dilakukan.  
Havighurst (dalam Lemme, 1995), membagi tugas perkembangan pada 
individu dewasa awal, antara lain : 
    a. Memilih dan menentukan pasangan hidup 
b. Belajar menyesuaikan diri dan hidup dengan pasangan 
c. Mulai membentuk keluarga 
d. Mengasuh anak 
e. Mengelola rumah tangga 
f. Mulai bekerja, meniti karir, atau melanjutkan pendidikan 
g. Menerima dan menjalankan tanggung jawab sebagai warga Negara dengan cara 
h. Mencari dan menemukan kelompok sosial yang sesuai dengan nilai-nilai yang 
Dapat dilihat bahwa tugas perkembangan yang dimiliki individu dewasa awal 
adalah membangun hubungan sosial dengan orang lain dan lingkungan di sekitarnya. 
Individu usia dewasa awal dituntut untuk bisa mengembangkan diri, beradaptasi 
dengan lingkungan sosial, serta menjalankan tugas-tugas perkembangannya dengan 
baik dan penuh tanggung jawab. 
Usia dewasa awal dapat dikatakan menjadi bagian yang paling utama dalam 
tahapan perkembangan manusia, karena didalamnya terdapat topik utama dalam 
kehidupan seperti pekerjaan, cinta dan membangun keluarga (Greene, 2000 dalam 
Fransisca, 20009). Berbeda dengan layaknya heteroseksual, terdapat beberapa isu 
yang harus di hadap homoseksual pada usia dewasa awal (Greene, 2000 dalam 
Fransisca, 20009). Berikut adalah sebagian dari hal tersebut : 
a) Apakah individu tersebut mengambil keputusan untuk menerima dan 
mengakui bahwa dirinya adalah homoseksual atau tidak. 
b) Apakah individu tersebut akan memutuskan untuk hidup sendiri tanpa adanya 
pasangan, atau melangsungkan pernikahan homoseksual, atau menjalin 
hubungan dengan sesama jenis atau melakukan pernikahan dengan lawan 
jenis namun tetap mempunyai pasangan sesama jenis. 
c) Apakah individu tersebut memutuskan untuk mempunyai mengadopsi anak 
atau tidak. 
d) Bagaimana individu terseut akan menerima kenyataan mengenai persepsi 
masyarakat terhadap keberadaan homoseksual. 
e) Bagaimana individu tersebut akan menjalin hubungan dengan keluarganya. 
f) Bagaimana individu tersebut akan menghadapi isu-isu hukum yang 
berhubungan dengan homoseksualitas yang ada di lingkungannya. 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah meode deskriptif, yaitu 
suatu metode penelitian yang dilakukan untuk membuat deskripsi, gambaran, ikhtisar 
secara sistematis, faktual dan akurat mengenai fakta-fakta serta hubungan antar 
fenomena yang sedang diselidiki (M. Nazir, 1988). Teknik yang digunakan adalah 
teknik survey yakni penelitian yang mengambil sampel dari suatu populasi dengan 
menggunakan kuesioner sebagai alat pengumpul data yang pokok (Singarimbun, 
1995). Penelitian ini ditujukan untuk mengetahui gambaran dimensi Psychological 
Well-Being pada gay dewasa awal di Komunitas "X" Bandung. 
Well-Being 
Komunitas "X" 
Well-Being 
Variabel yang diukur dalam penelitian ini adalah Psychological Well-Being 
(PWB). 
Psychological Well-Being (PWB) adalah keadaan perkembangan potensi 
nyata seseorang yang merupakan hasil evaluasi mengenai dirinya sendiri, pengalaman 
positif dan negatif yang dihayati selama hidupnya, dan juga kualitas mengenai 
hidupnya secara keseluruhan yang dilihat dari dimensi-dimensinya, yaitu penerimaan 
diri (self-acceptance), kemandirian (autonomy), hubungan yang positif dengan orang 
lain (positive relations with others), penguasaan terhadap lingkungan (environmental 
mastery), mempunyai tujun hidup (purpose in life), serta pertumbuhan pribadi 
(personal growth). (Ryff 1989, 1995, dalam Vazquez, dkk., 2009; Ryff & Keyes, 
1995; Ryan & Deci 2001) 
Psychological Well-Being adalah seberapa positif atau negatif keadaan 
perkembangan potensi nyata gay dewasa awal di Komunitas "X" Bandung yang 
merupakan hasil evaluasi mengenai dirinya sendiri, pengalaman yang dihayati selama 
hidupnya dan juga kualitas mengenai hidupnya secara keseluruhan, dilihat dari ke-6 
dimensi, yaitu : 
1. Self-acceptance, yaitu seberapa positif penilaian gay dewasa awal di di 
Komunitas "X" Bandung  menilai kemampuan dirinya untuk menerima diri 
apa adanya, termasuk bangga, percaya diri, serta mengetahui dan mengakui 
kelebihan dan kekurangan dirinya. 
2. Positive relations with others, yaitu seberapa positif gay dewasa awal di di 
Komunitas "X" Bandung menilai kemampuan dirinya untuk menjalin 
hubungan positif dengan orang lain antara lain hubungan yang saling 
mempercayai, saling berbagi, hangat, terbuka dan kemampuan untuk 
mencintai orang lain. 
3. Autonomy, yaitu seberapa positif gay dewasa awal di di Komunitas "X" 
Bandung menilai kemampuan dirinya untuk mandiri dan menentukan 
keputusan bagi diri sendiri, mampu dalam menyuarakan pendapat, mampu 
mengatur tingkah laku dan mempunyai prinsip hidup tanpa terpengaruh oleh 
pendapat dan pemikiran orang lain. 
4. Environmental mastery, yaitu seberapa positif gay dewasa awal di di 
Komunitas "X" Bandung menilai kemampuan dirinya untuk memilih dan 
menciptakan lingkungan yang sesuai bagi dirinya yang termasuk mengelola 
tanggung jawab dalam hidup dan mengatur kehidupan sehari-hari. 
5. Purpose in life, yaitu seberapa positif gay dewasa awal di di Komunitas "X" 
Bandung  menilai kemampuan dirinya dalam merencanakan dan mencapai 
tujuan di dalam hidup yang termasuk mempunyai rencana masa depan, dan 
tahu bagaimana mencapai rencana tersebut. 
6. Personal growth, yaitu seberapa positif gay dewasa awal di di Komunitas "X" 
Bandung  menilai kemampuan dirinya untuk mengembangkan potensi di 
dalam diri dan berkembang sebagai individu yang termasuk terbuka akan 
pengalaman yang baru, percaya bahwa dirinya dapat berkembang dan 
mempelajari sesuatu yang baru. 
Data utama dari penelitian ini adalah data yang berkaitan dengan 
psychological well-being pada individu gay dewasa awal di Komunitas "X" Bandung. 
Alat ukur psychological well-being ini berupa kuesioner yang berasal dari teori Carol 
D Ryff (1995) yang diterjemahkan oleh Anugrahita Nirmala (2012). 
Alat ukur ini disusun dalam bentuk kuesioner yang berisikan 84 pernyataan, 
dimana responden diminta untuk memilih salah satu dari enam kemungkinan jawaban 
yakni sangat sesuai (SS), sesuai (S), agak sesuai (AS), agak tidak sesuai (ATS), tidak 
sesuai (TS), dan sangat tidak sesuai (STS). Kuesioner ini terdiri dari enam dimensi 
yakni: Self-Acceptance, Positive Relation with Others, Autonomy, Environmental 
mastery, Purpose In Life dan Personal Growth (Ryff, 1995). 
Dimensi Item Positif Item Negatif 
Self-Acceptance 6, 12, 30, 36, 48 42, 54, 84 
1, 19, 25, 37, 79 
7, 13, 31, 43, 55, 61, 73 
Autonomy 8, 26, 80 2, 20, 32, 44, 56, 62, 74 
33, 51, 69 
9, 15, 27, 45, 63, 75 
Purpose In Life  5, 23, 47, 53, 59, 71, 77 11, 17, 35, 41 
Personal Growth 10, 28, 40, 46, 52, 64, 70 4, 22, 34, 76, 82 
Dalam kuesioner dimensi Psychological Well Being ini dapat menjaring     
dua macam derajat dimensi Psychological Well-Being  yaitu tinggi dan rendah. 
Pilihan jawaban pada setiap bentuk pernyataan memiliki bobot atau nilai sendiri. 
Bobot atau nilai pada pernyataan adalah berikut ini : 
Pilihan Jawaban Skor Item Positif (+) Skor Item Negatif (-) 
Sangat Tidak Sesuai 1 6 
  Skor setiap item yang telah valid dijumlahkan berdasarkan pengelompokan 
tiap dimensinya, sehingga diperoleh skor total setiap dimensi dan skor total untuk 
variabel psychological well-being secara keseluruhan pada setiap respondennya. 
 Dalam menentukan derajat tinggi rendahnya psychological well-being, langkah-
langkah yang dilakukan adalah : 
1. Menentukan skor total psychological well-being minimal dan maksimal 
berdasarkan norma kelompok, dimana skor tersebut ditentukan dari nilai 
terendah dan tertinggi yang diperoleh subjek penelitian. 
2. Menentukan kategori skor total psychological well-being dengan memakai 
rumus Median (me). 
1) Jika skor < median = Kategori Rendah 
2) Jika skor ? median = Kategori Tinggi 
Hasil akhir yang diperoleh menjadi skor patokan untuk menentukan kategori 
tinggi dan rendahnya setiap total skor keenam dimensi dan psychological well-being 
pada setiap responden.  
Skor patokan (median) yang telah diperoleh yaitu : (lihat lampiran 4) 
Psychological Well Being : 253,5 
Self-Acceptance : 35 
Positive Relations With Others : 46,5 
Autonomy : 38 
Environmental Mastery :34,5 
Purpose In Life : 47 
Personal Growth : 53 
Untuk menjaring gambaran dimensi psychological well-being pada individu gay 
dewasa awal di di Komunitas "X" Bandung  dilakukan dengan pengisian kuesioner 
yang datanya diambil melalui beberapa cara : 
1. Responden mengisi secara langsung melalui tatap muka dengan peneliti. 
2. Responden mengisi kuesioner yang dikirimkan oleh peneliti melalui surat 
elektronik (e-mail). 
Setelah keseluruhan data terkumpul barulah dilakukan pengolahan data. 
Data pribadi yang digunakan untuk mengetahui gambaran umum mengenai latar 
belakang sampel penelitian, yaitu identitas individu gay dewasa awal di Komunitas 
"X" Bandung yang dapat melengkapi dan menunjang hasil penelitian seperti usia, 
pendidikan terakhir, pekerjaan dan penghasilan/bulan. Serta data penunjang yang 
meliputi faktor status sosial ekonomi, coming-out atau non coming-out dan dukungan 
sosial. Serta form mengenai lingkungan sosial dan aktivitas sehari-hari. 
 Validitas yang digunakan untuk alat ukur dalam penelitian ini adalah dengan 
menggunakan program SPSS versi 17.0 melalui cara Analysis Correlate-Bivariate 
dengan rumus Rank Spearman dan mengorelasikan setiap item dengan total skor 
setiap dimensinya. Kriteria validitas yang dipakai adalah kriteria dari Lisa 
Friedenberg (1995) yaitu untuk item dengan koefisien korelasi sama dengan atau 
lebih dari 0,3 maka item tersebut dinyatakan valid, dan sebaliknya untuk item yang 
memiliki koefisien korelasi di bawah 0,3 maka item tersebut dinyatakan tidak valid. 
Jumlah item yang valid (koefisien korelasi ? 0,3) = 62 item dari 84 item (lampiran 3) 
Uji reliabilitas dilakukan untuk mengetahui sejauh mana alat ukur yang 
digunakan memiliki taraf ketelitian, kepercayaan dan kestabilan sehingga alat ukur 
tersebut dapat dikatakan reliabel (Nazir, 1999). Untuk memperoleh reliabilitas dari 
kuesioner psychological well-being maka dilakukan perhitungan statistik 
menggunakan Program SPSS Versi 17.0, dengan internal consistency menggunakan 
cara split half. Lalu data yang telah diperoleh dianalisis dengan menggunakan rumus 
Alpha Cronbach hingga mendapatkan koefisien korelasi, dalam menghitung  
0.91  1.00 reliabilitas sangat tinggi 
0.71   0.90 reliabilitas tinggi 
0.41   0.70 reliabilitas sedang 
0.21   0.40 reliabitas rendah 
< 0.20 reliabilitas sangat rendah. 
Berdasarkan reliabilitas yang telah dilakukan terhadap 62 item (item setelah 
validitas), bahwa koefisien korelasi yang diperoleh :  (lihat lampiran 3, tabel hasil 
reliabilitas). 
Psychological Well-Being = 0,927 (reliabilitas sangat tinggi) 
Self - Acceptance = 0,657 (reliabilitas sedang) 
Positive Relations With Others = 0,845 (reliabilitas tinggi) 
Autonomy = 0,671 (reliabilitas sedang) 
Environmental Mastery = 0,818 (reliabilitas tinggi) 
Purpose In Life = 0,727 (reliabilitas tinggi) 
 Populasi sasaran dalam penelitian ini adalah individu gay dewasa awal di 
Komunitas "X" Bandung. 
 Karakteristik responden yang digunakan dalam penelitian ini adalah gay yang 
berada pada tahap perkembangan dewasa awal antara usia 18-45 tahun di Komunitas 
"X" Bandung 
 Dalam penelitian ini teknik analisis yang dilakukan adalah distribusi frekuensi 
dengan menghitung persentasi tinggi rendahnya dari tiap-tiap dimensi, dengan 
menghitung frekuensi tiap jawaban sehingga diperoleh persentase setiap jawaban 
yang nantinya dikalikan 100% untuk memperoleh derajat tinggi / rendahnya 
psychological well-being pada individu gay dewasa awal di Komunitas "X" Bandung 
Persentase =    
Ket : f = frekuensi dari kategori jawaban responden 
N = jumlah keseluruhan responden 
Selain itu dilakukan juga tabulasi silang dengan data penunjang lainnya. 
